專訪林榮基：先提自決再講獨立，要同中共鬥長命

銅鑼灣書店前店長林榮基接受本台訪問自白，承認自己以前是「大中華膠」，很關心中國的命運，相信先解決好中國的問題香港才會好，但這二十年一國兩制的實踐證明這講法行不通，中共只會越來越干預香港，「所以香港人爭取獨立有咩錯呢！儘管現實唔可行咪作為籌碼囉」。林榮基認為，時間在香港年輕人的一邊，「咪同佢（中共）鬥長命囉」，反問中國危機是否有問題。林榮基又認為，說2047前中國會解體是天真是痴人說夢。

自2017年特首選舉以來，香港坊間興起了一個港人「新三民主義」的抉擇，即所謂「移民、順民、暴民」，當林榮基被問及會如何選擇時，林榮基斬釘截鐵的回應：「我不贊成移民」，他堅持說自己選擇要選票權，認為香港人現在還有空間去爭取選舉權，因「主權在民」。

當談及港獨時，林榮基承認，香港現今獨立的客觀條件不足，比台灣差，因地理位置貼近大陸。他認為，香港人可以提出獨立的訴求，但要解釋清楚獨立的理據何在，這是因為中國大陸對港干預越來越厲害。他認為，如果不提獨立就等於自動放棄談判籌碼。